\chapter{Twierdzenie Ramseya}
Twierdzenie Ramseya mówi o konieczności pojawienia się pewnych układów w pozornym chaosie co oznacza że każda większa struktura będzie zawierała jakąś podstrukturę. Zagadnienie można łatwo przedstawić posługując się teorią grafów, dla uproszczenia zostanie użyte kolorowanie dwoma kolorami.

\begin{theorem}
Niech r $\in \mathbb{N}$. Istnieje takie n $\in \mathbb{N}$  gdzie dla każdego 2-kolorowego $\mathit{K}_{n}$ grafu znajdzie się jednokolorowy podgraf $\mathit{K}_{r}$ w $\mathit{K}_{n}$.  \cite{theory} 
\end{theorem}

Z powyższego twierdzenia wynika, że będziemy omawiać dwukolorowe struktury. 

\begin{definition}[Liczba Ramseya]
Niech r $\in \mathbb{N}$ i b $\in \mathbb{N}$. Liczba Ramseya, wyrażana jako n = R(r,b), jest najmniejszą liczbą całkowitą taka że 2-kolorowy graf $\mathit{K}_{n}$, używając koloru czerwonego i niebieskiego do kolorowania krawędzi, implikuje czerwony monochromatyczny podgraf $\mathit{K}_{r}$ lub niebieski monochromatyczny podgraf $\mathit{K}_{b}$
  \cite{theory} 
\end{definition}

\begin{definition}[Graf Ramseyowski]
Niech r $\in \mathbb{N}$, b $\in \mathbb{N}$ i n $\in \mathbb{N}$. Graf Ramseyowski, zapisany jako R(r,b,n) oznacza graf mający n wierzchołków, nie zawierający kliki o rozmiarze r oraz nie zawierający zbioru niezależnego rozmiary b.
  \cite{theory} 
\end{definition}

W kontekście tej pracy, określamy graf jako ramseyowski jeżeli nie posiada on kolorowania określonego w twierdzeniu 2. Oznacza to, że graf spełniający R(4,5,6) to graf zbudowany na 6 wierzchołkach, który nie posiada kliki 4 rzędu ani zbioru niezależnego 5 rzędu. Przykładowy graf R(4,5,6) jest przedstawiony na rysunku poniżej

 \begin{figure}[H]
  \centering
   \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, main/.style = {draw, circle}] 
 \node[main] (3) at (0:2) {$3$};
 \node[main] (2) at (60:2) {$2$};
 \node[main] (1) at (120:2) {$1$};
 \node[main] (6) at (180:2) {$6$};
 \node[main] (5) at (240:2) {$5$};
 \node[main] (4) at (300:2) {$4$};

\draw[ultra thick] (6) -- (1);
\draw[ultra thick] (6) -- (2);
\draw[ultra thick] (6) -- (3);
\draw[ultra thick] (6) -- (4);
\draw[ultra thick] (6) -- (5);
\draw[ultra thick] (3) -- (4);
\draw[ultra thick] (2) -- (1);
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
 \end{figure}

Celem tej pracy jest wykazanie, że stworzenie grafu R(4,5,25) jest niemożliwe, z czego wynika, że liczba Ramseya R(4,5) = 25.

W celu ułatwienia obliczeń i umożliwienia użycia technik generacji grafów, używamy uproszczenia reprezentacji grafowej. Zamiast wyznaczać kolorowania grafu pełnego, używamy wszystkich grafów prostych gdzie kolor krawędzi zamieniony jest na istnienie lub brak istnienia krawędzi pomiędzy parą wierzchołków.

\subsection{Historia liczby i Twierdzenia Ramseya}

W 1930 roku zostało opublikowane działo Franka Plumptona Ramseya ''On a Problem of Formal Logic''\cite{ramsey} , które posłużyło jako podstawę do teorii którą dzisiaj znamy jak Teoria Ramseya. 


\subsection{Twierdzenie Van der Waerden's}
Twierdzenie opublikowane przez Van der Waerdena w 1927 roku, przed powstaniem Twierdzenia Ramseya lecz uważana za jedną z jego gałęzi. 

\begin{theorem}
Dla dowolnych liczb naturalnych r oraz k istnieje taka liczba N która określa zbiór \{1, 2, 3, ..., N\} który jest pokolorowany na r różnych kolorów, z przynajmniej k liczbami naturalnymi w ciągu arytmetycznym które są tego samego koloru.\cite{theory} 
\end{theorem}

Dla przykładu, W(2,3) = 9. Zbiór o ośmiu elementach można podzielić na następujące podzbiory aby w żadnym z podzbiorów nie wystąpił szereg arytmetyczny o trzech elementach, \{1,2,3,4,5,6,7,8\} -> \{1,2,5,6\},\{3,4,7,8\}. W przypadku zbioru o dziewięciu elementach nie jest to możliwe. Dodając 9 do dowolnego podzbioru utworzony zostanie ciąg arytmetyczny o trzech elementach np. \{1,5,9\} lub \{7,8,9\}. Podobna sytuacja zajdzie dla podziału \{1,4,5,8\},\{2,3,6,7\}

\subsection{Paul Erd\"os i Teoria Ramseya}

Happy Ending problem, czyli problem zaprezentowany przez Paula Erd\"osa w 1933 roku brzmi następująco. 

\begin{theorem}
Dowolny zbiór 5 punktów w przestrzeni zawiera podzbiór 4 punktów które formują wielokąt wypukły.
\end{theorem}

Twierdzenie to zostało uogólnione w 1935 roku przez George Szekeres oraz Paula Erd\"osa

\begin{theorem}
Dla dowolnej liczby całkowitej N, każdy dowolnie duży i skończony zbiór punktów zawiera podzbiór składający się z N punktów który tworzy wielokąt wypukły. \cite{erdoshappy} 
\end{theorem}

Prace nad Happy Ending problem sprawiły że Paul Erd\"os natrafił na publikacje Ramseya z 1928 roku. Spowodowało to że Erd\"os rozpoczął prace nad liczbami Raseya, co przyczyniło się do rozwoju tej teorii.


\hfill  \par
Party problem lub inaczej Theorem on Friends and Strangers, jest to problem dzięki któremu można przedstawić przykład zastosowania liczby Ramseya, brzmi on następująco: Jaka jest najmniejsza liczba osób jaką trzeba zaprosić na przyjęcie tak aby trójka z nich były wspólnymi znajomymi lub trójka z nich była dla siebie nieznajomymi\cite{partyproblem}? Aby odpowiedzieć na to pytanie można zasięgnąć o pomoc do teorii Ramseya gdzie znajdziemy że odpowiedź na postawione pytanie stanowi liczba Ramseya R(3,3)=6 która jest opisana w dalszej części pracy. Powyższe pytanie można przedstawić w bardziej formalny sposób: Znajdź najmniejszą liczbę gości którzy muszą zostać zaproszeni tak aby przynajmniej m znało się wzajemnie a n była dla siebie obca \cite{partyformal}, lub inaczej; Znajdź najmniejszą liczbę wierzchołków dla których klika będzie zawierać klikę stopnia n o kolorze czerwonym lub klikę stopnia m o kolorze niebieskim. Rozwiązaniem dla tego problemu to liczby Ramseya. 


\subsection{Wartości liczb Ramseya}

\begin{enumerate}  

  \item R(1,k) = R(k,1) = 1 \hfill \par
  W przypadku gdy jeden z parametrów wynosi 1 aby spełnić warunek wystarczy jeden wierzchołek.  Jednokolorowy graf $\mathit{K}_{1}$ jest pojedynczym wierzchołkiem i spełnia zarówno warunek dla R(1,b) oraz R(r,1). 
  
  \begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, main/.style = {draw, circle}] 
    \node[main] (1)  {$1$};

   \end{tikzpicture}
   \caption{R(1,k,1)}
\end{figure}
  
   \item R(2,k) = R(k,2) = k \hfill \par
	W przypadku gdy jeden z parametrów wynosi 2 nie możemy postąpić analogicznie jak w poprzednim przykładzie, graf $\mathit{K}_{2}$ nie spełni warunku gdy k > 2 dla kolorowania jednym kolorem. Tak samo każdy graf pełny o rozmiarze mniejszym niż k zostanie odrzucony w sytuacji gdy zostanie użyty k kolor aby pokolorować go w jednolity sposób. Dlatego też liczba wierzchołków w grafie musi wynosić k co zawsze spełni jeden z dwóch warunków, przypadek gdy wszystkie krawędzie zostaną pokolorowane jednym kolorem lub gdy chociaż jedna krawędź będzie drugiego koloru. Przykładowo dla R(2,4) gdzie pierwszy kolor (dla r=2) będzie oznaczony kolorem czerwonym a drugi (b=4) niebieskim.
	
\begin{figure}[H]
  \centering
   \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, main/.style = {draw, circle}] 
 \node[main] (1) at (0:2) {$1$};
 \node[main] (2) at (90:2) {$2$};
 \node[main] (3) at (180:2) {$3$};
 \node[main] (4) at (270:2) {$4$};


\draw[ultra thick][blue] (1) -- (2);
\draw[ultra thick][blue] (1) -- (3);
\draw[ultra thick][blue] (1) -- (4);
\draw[ultra thick][blue] (2) -- (3);
\draw[ultra thick][blue] (2) -- (4);
\draw[ultra thick][red] (3) -- (4);

    \end{tikzpicture}
        \hspace{15mm}
       \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, main/.style = {draw, circle}] 
 \node[main] (1) at (0:2) {$1$};
 \node[main] (2) at (90:2) {$2$};
 \node[main] (3) at (180:2) {$3$};
 \node[main] (4) at (270:2) {$4$};


\draw[ultra thick][blue] (1) -- (2);
\draw[ultra thick][blue] (1) -- (3);
\draw[ultra thick][blue] (1) -- (4);
\draw[ultra thick][blue] (2) -- (3);
\draw[ultra thick][red] (2) -- (4);
\draw[ultra thick][blue] (3) -- (4);
    \end{tikzpicture}
    \caption{R(2,4,4)}
 \end{figure}
  	


  
 
  \item R(3,3)=6 \hfill \par
  R(3,3) jest pierwszym nietrywialnym przykładem liczby Ramseya, lecz nadal na tyle małą aby łatwo móc ją wyznaczyć. Łatwo można wykluczyć $\mathit{K}_{3}$, $\mathit{K}_{4}$ oraz $\mathit{K}_{5}$ za pomocą następującego pokolorowania krawędzi.


\begin{figure}[H]
  \centering
   \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, main/.style = {draw, circle}] 
 \node[main] (1) at (1*90:2) {$1$};
 \node[main] (5) at (1*162:2) {$5$};
 \node[main] (4) at (1*234:2) {$4$};
 \node[main] (3) at (1*306:2) {$3$};
 \node[main] (2) at (1*18:2) {$2$};

\draw[ultra thick][red] (1) -- (2);
\draw[ultra thick][red] (2) -- (3);
\draw[ultra thick][red] (3) -- (4);
\draw[ultra thick][red] (4) -- (5);
\draw[ultra thick][red] (5) -- (1);

\draw[ultra thick][blue] (1) -- (3);
\draw[ultra thick][blue] (1) -- (4);
\draw[ultra thick][blue] (2) -- (4);
\draw[ultra thick][blue] (2) -- (5);
\draw[ultra thick][blue] (3) -- (5);
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
 \end{figure}

Powyższy rysunek pokazuje sposób kolorowania dla grafu 5-wierzchołkowego, ale wykluczenie dowolnego wierzchołka daje poprawne kolorowanie dla grafu 4-wierzchołkowego, dowolnych dwóch dla grafu 3-wierzchołkowego itd.

Aby udowodnić że R(3,3) = 6 przeanalizujmy kolorowanie grafu pełnego o 6 wierzchołkach. 


\begin{figure}[H]
  \centering
   \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, main/.style = {draw, circle}] 
 \node[main] (3) at (0:2) {$3$};
 \node[main] (2) at (60:2) {$2$};
 \node[main] (1) at (120:2) {$1$};
 \node[main] (6) at (180:2) {$6$};
 \node[main] (5) at (240:2) {$5$};
 \node[main] (4) at (300:2) {$4$};

\draw[ultra thick][red] (6) -- (1);
\draw[ultra thick][red] (6) -- (2);
\draw[ultra thick][red] (6) -- (3);
\draw[ultra thick][blue] (6) -- (4);
\draw[ultra thick][blue] (6) -- (5);
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
 \end{figure}

 \begin{figure}[H]
  \centering
   \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, main/.style = {draw, circle}] 
 \node[main] (3) at (0:2) {$3$};
 \node[main] (2) at (60:2) {$2$};
 \node[main] (1) at (120:2) {$1$};
 \node[main] (6) at (180:2) {$6$};
 \node[main] (5) at (240:2) {$5$};
 \node[main] (4) at (300:2) {$4$};

\draw[ultra thick][red] (6) -- (1);
\draw[ultra thick][red] (6) -- (2);
\draw[ultra thick][red] (6) -- (3);
\draw[ultra thick][blue] (6) -- (4);
\draw[ultra thick][blue] (6) -- (5);

\draw[ultra thick][blue, dashed] (2) -- (1);
\draw[ultra thick][blue, dashed] (3) -- (2);
\draw[ultra thick][blue, dashed] (1) -- (3);
    \end{tikzpicture}
 \hspace{15mm}
      \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, main/.style = {draw, circle}] 
 \node[main] (3) at (0:2) {$3$};
 \node[main] (2) at (60:2) {$2$};
 \node[main] (1) at (120:2) {$1$};
 \node[main] (6) at (180:2) {$6$};
 \node[main] (5) at (240:2) {$5$};
 \node[main] (4) at (300:2) {$4$};

\draw[ultra thick][red] (6) -- (1);
\draw[ultra thick][red] (6) -- (2);
\draw[ultra thick][red] (6) -- (3);
\draw[ultra thick][blue] (6) -- (4);
\draw[ultra thick][blue] (6) -- (5);

\draw[ultra thick][red, dashed] (2) -- (1);
\draw[ultra thick][red, dashed] (3) -- (2);
\draw[ultra thick][red, dashed] (1) -- (3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
 \end{figure}



Po wybraniu dowolnego wierzchołka i pokolorowaniu wychodzących z niego krawędzie co najmniej trzy z nich będą miały wspólny kolor. Na rysunku przykładowym tym kolorem jest kolor czerwony, krawędzie tego koloru połączone są z trzema innymi wierzchołkami. Patrząc na trzy wierzchołki do których zostały poprowadzone krawędzie czerwone, łatwo zauważyć, że aby uniknąć powstania trójkąta czerwonego należy połączyć te wierzchołki kolorem niebieskim, lecz robiąc to powstanie klika o rozmiarze trzy koloru niebieskiego. Dowodzi to że R(3,3) = 6.
    



\item Inne liczby Ramseya \hfill \par

 Udowodnienie wartości pozostałych liczb Ramseya zostanie pominięte, gdyż stopień skomplikowania dowodu rośnie wraz z ilością wierzchołków, nie istnieje żaden znany łatwy obliczeniowo sposób na określenie dokładnej wartości tej liczby, oraz wyznaczenie dokładnej wartości często jest na tyle trudne że istnieje jedynie jej bliższe oszacowanie. Poniższa tabela prezentuje dokładne wartości lub górne i dolne granice dla dwukolorowych liczb Ramseya R(k,l) k<10, l<10 (wartości dla k i l równego 2 albo 1 zostały opisane wcześniej). Jako że wartości dla liczb Ramseya są symetryczne, R(r,b) = R(b,r) wypełniony został jedynie górny trójkąt w tabeli.
 
\begin{figure}[h]
  \centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
R(k,l) & 3 & 4  & 5                                               & 6                                                 & 7                                                 & 8                                                  & 9                                                  & 10                                                  \\ \hline
3                  & 6 & 9  & 14                                              & 18                                                & 23                                                & 28                                                 & 36                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}40\\ 42\end{tabular}     \\ \hline
4                  &   & 18 & 25                                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}36\\ 41\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}49\\ 61\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}59\\ 84\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}73\\ 115\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}92\\ 149\end{tabular}    \\ \hline
5                  &   &    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}43\\ 49\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}58\\ 87\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}80\\ 143\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}101\\ 216\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}133\\ 316\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}143\\ 442\end{tabular}   \\ \hline
6                  &   &    &                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}102\\ 165\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}115\\ 298\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}134\\ 495\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}183\\ 780\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}204\\ 1171\end{tabular}  \\ \hline
7                  &   &    &                                                 &                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}205\\ 540\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}217\\ 1031\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}252\\ 1713\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}292\\ 2826\end{tabular}  \\ \hline
8                  &   &    &                                                 &                                                   &                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}282\\ 1870\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}329\\ 3583\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}343\\ 6090\end{tabular}  \\ \hline
9                  &   &    &                                                 &                                                   &                                                   &                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}565\\ 6588\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}581\\ 12677\end{tabular} \\ \hline
10                 &   &    &                                                 &                                                   &                                                   &                                                    &                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}798\\ 23556\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}%
}
 \caption{Wartości liczb ramseya dla 3$\leq$k$\leq$10 i 3$\leq$l$\leq$10. Górny wiersz odpowiada wartością k a boczny wartością l. Dwie liczby zapisane w jednej komórce oznaczają granicę dla danej liczby: najpierw zapisana jest dolna a następnie górna granica}
\end{figure}
\hfill 


Istnieją dwa główne podejścia na wyznaczanie liczb Ramseya. Pierwszym z nich gdy wyznaczenie dokładnej liczby nie jest możliwe wyznacza się górną oraz dolną granicę. Przykładową pracą gdzie udowadniane były granice dla liczb Ramseya (R(5,5)$\leq$49 oraz R(4,6)$\leq$41) jest praca Brendana D. McKaya oraz Stanisława P. Radziszowskiego ''Subgraph Counting Identities and Ramsey Numbers'' \cite{boundproof}. Drugim sposobem natomiast jest wyznaczenie dokładnej wartości tej liczby jest próba uzyskania dokładnej wartości. W tym przypadku bardzo często wykorzystywane są komputery z zaprojektowanymi do tego celu algorytmami. Przykładowymi pracami gdzie ta metoda została wykorzystana jest praca na której Brendana D. McKaya oraz Stanisława P. Radziszowskiego R(4,5)=25\cite{mainpaper} oraz praca Charlesa M. Grinsteada i Sama M. Robertsa ''On the Ramsey Numbers R(3,8) and R(3,9)'' gdzie posłużyli się algorytmem do wyznaczenia R(3,9)=36 oraz ustalenia granic dla liczby R(3,8) (28$\leq$R(3,8)$\leq$29)\cite{computeproof}. \par

Powodem dla podawania granicy dolnej oraz górnej jest, jak wspomniano wcześniej, brak uniwersalnej i opłacalnej formuły do określenia dokładnej wartości. Dla grafu pełnego $\mathit{K}_{n}$, który ma ${\dfrac{n(n-1)}{2}}$ krawędzi, istnieje $c^{\dfrac{n(n-1)}{2}}$ grafów które trzeba przeszukać (gdzie c oznacza liczbę kolorów). Oznacza to że złożoność przeszukiwania wszystkich możliwych grafów metoda naiwną to $O(c^{n^{2}})$ przy c kolorach i n wierzchołkach. Przykładowo dla R(4,6) gdybyśmy chcieli sprawdzić dolną granicę 36 \cite{smallramsey}, należałoby sprawdzić wszystkie dwukolorowania $\mathit{K}_{36}$, który ma ${36\choose 2}$ = 630 krawędzi. Istnieje więc $2^{630} \approx 4,4555 * 10^{189}$ różnych sposobów na pokolorowanie tego grafu. Dlatego przy obecnych możliwościach obliczeniowych nie jest możliwe rozwiązanie tego problemu używając podejścia naiwnego. \par

Aby podsumować problem znajdowania dokładnych warości liczb Ramseya można posłużyć się słowami Paula Erdősa: Jeżeli kosmici najechaliby ziemię i postawili ultimatum, że jeżeli ludzkość nie znajdzie R(5,5) w ciągu roku, to zniszczą ziemię, najlepszym wyborem byłoby zebranie całej mocy obliczeniowej jaką aktualnie dysponuje ludzkość w celu pozyskania tej liczby. Jednak w przypadku gdy kosmici zażądali by R(6,6) najlepszym wyborem było by wypowiedzenie im wojny.\cite{aliens}  \par


\item Granice liczby Ramseya \hfill \par

Granica górna może być łatwo wyliczona stosując nierówność $R(r,b) \le R(r-1,b)+R(r,b-1)$ \cite{graniceupdown}. Nie jest to jednak zadowalający wynik, ani sposób na wyznaczanie górnego limitu. Poprzednie wartości liczb Ramseya mogą nie być znane oraz sama granica przy znanych wcześniejszych wartościach nie jest najbardziej optymalną. Wzór jawny który opisuje wcześniej podany przypadek to: $R(r,b) \le {r+b-2\choose r-1}$. Przytoczona górna granica jest granicą naiwną. Granica dolna jest wyznaczana z użyciem metod probabilistycznych. Paul Erdős jako pierwszy w 1947 roku zaprezentował dowód z użyciem metod probabilistycznych na granicę dolną dla liczb R(k,k)\cite{erdogranica, graniceupdown}. Metoda ta opierała się na wykazaniu że w losowo pokolorowanym grafie $\mathit{K}_{n}$ prawdopodobieństwo znalezienia jednokolorowego grafu $\mathit{K}_{k}$ jest mniejsza od 1 dla pewnej wartości.

\end{enumerate}

\section{Artykuł R(4,5)=25}


Głównym źródłem wymagań naszej pracy jest publikacja R(4,5) = 25 wydana w 1995 przez Brendana D. McKaya oraz Stanisława P. Radziszowskiego  \cite{mainpaper}. Motywacją do sporządzenia tej pracy było udowodnienie, że dokładna wartość liczby Ramseya R(4,5) wynosi 25, z wykorzystaniem nowych technologii. Prace nad wyznaczeniem wartości R(4,5) zaczęły się w 1955 wraz z wydaniem przez Greenwooda oraz Gleasona artykułu w którym wyznaczyli oni górną granicę R(4,5) $\leq$ 31. W kolejnych latach granica ta była zawężana aż do 25 $\leq$ R(4,5) $\leq$ 27.\par
Jak pokazano wcześniej, wygenerowanie wszystkich możliwych dwukolorowych grafów a następnie sprawdzenie ich poprawności byłoby zbyt czasochłonne więc wymagane było inne podejście do problemu. Wykorzystano jedynie wyselekcjonowane grafy (s,t,n) gdzie s oznacza rozmiar maksymalnej kliki która znajduje się w grafie, t oznacza wielkość maksymalnego zbioru niezależnego który należy do grafu, a n oznacza liczbę wierzchołków na których zbudowany jest graf. Celem było skonstruowanie rodziny grafów R(4,5,24) z grafów R(3,5,d) oraz R(4,4,24-d) gdzie 7 $\leq$ d $\leq$ 13, przy pomocy algorytmu nazwanym ''sklejaniem''. Ostatnim krokiem przed weryfikacją wyników jest próba rozszerzenia otrzymanych grafów R(4,5,24) o jeden wierzchołek.

